\setcounter{notask}{1}
\task{
    Тонкая доска массой $m_1$ и длиной $L$ скользит по гладкому столу со скоростью~$v_1$. Маленькая шайба массой $m_2$ плавно
    въезжает на доску со скоростью $v_2$ относительно Земли. При каких значениях коэффициента трения между доской и шайбой
    потери механической энергии при их взаимодействии максимальны?
}

\task{
	Слева направо по гладкой горизонтальной плоскости скользит тяжелая горка массой $M$, на вершине которой покоится легкий груз
    массой $m$. Кинетическая энергия груза $K_1$ в $4$ раза меньше его потенциальной энергии $\Pi$. Груз съезжает с горки без
    трения. Найдите его кинетическую энергию, когда он окажется на плоскости.
}


\taskpic{
    Равнобедренный треугольник состоит из 3 маленьких шариков, скрепленных невесомыми жесткими стержнями. Заряд верхнего
    шарика $2 \alpha q$, а заряды каждого из нижних шариков равны $(1 - \alpha) q$. Массы шариков одинаковы. Эта конструкция
    находится в равновесии в сонаправленных гравитационном поле $g$ и электростатическом поле $E$. Определить устойчивость
    равновесия в зависимости от параметра $\alpha$.
}{
	\begin{tikzpicture}
		\coordinate (a) at (1, 1);
		\coordinate (b) at (2, 3.5);
		\coordinate (c) at (3, 1);
		\draw[very thick] (a) -- (b) -- (c) -- cycle;
		\filldraw[black] (a) circle (0.1) node [below] {$(1 - \alpha) q$};
		\filldraw[black] (b) circle (0.1) node [above] {$2 \alpha q$};
		\filldraw[black] (c) circle (0.1) node [below] {$(1 - \alpha) q$};
		\draw[thick, ->] (0.5, 3.5) -- ++(0, -1) node[midway, right] {$\vec{g}$};
		\draw[thick, ->] (3.5, 3.5) -- ++(0, -1) node[midway, left] {$\vec{E}$};
	\end{tikzpicture}
}

\task{
    Плоский заряженный конденсатор емкостью $C_F$ = 1 мкФ имел воздушную прослойку между пластинами. Его целиком заполнили
    жидкостью с относительной диэлектрической проницаемостью $\varepsilon$, у которой имеется сильная зависимость от
    температуры: ${\varepsilon}(T) = 1 + (T/{T_*}$)$^2$, где  $T$~--- температура жидкости в градусах Цельсия, $T_{*}$ =
    $31{,}623 ^ \circ$C. Оказалось, что из-за добавок, случайно попавших в жидкость, она слабо проводит электрический ток, в
    результате чего конденсатор стал медленно разряжаться через жидкость. В момент начала разрядки заряд конденсатора был
    равен $Q$ = 10 мКл. Не закипит ли жидкость внутри конденсатора? Теплоемкость всей жидкости в конденсаторе C = 1{,}4 Дж/$^
    \circ$C, температура кипения жидкости $T_1$ = $30 ^ \circ$C, начальная температура конденсатора $T_0$ = $0 ^
    \circ$C. Тепловыми потерями и теплоемкостью пластин конденсатора пренебречь.
}

\task{
    В теплоизолированном сосуде при температуре $T$ находится $N$ молекул одноатомного газа A$_1$ и $n$ молекул двухатомного
    газа B$_2$ ($N > n/2$). Между веществами происходит химическая экзотермическая реакция A + 2B$_2$ $\to$ AB$_4$ + $q$
    ($q$~--- выделяемая в единичном акте теплота; AB$_4$~--- газ). Когда химическая реакция закончилась, давление в сосуде
    оказалось равным начальному. Определите $q$.
}

\taskpic{
    К сосуду подключен нагреватель постоянной мощности, и в него налито некоторое количество жидкости. Дан график зависимости
    температуры жидкости от времени. Жидкость в сосуде хорошо перемешивается, поэтому можно считать температуру одинаковой по
    всему объему. Опыт повторяют с теми же начальными условиями, однако теперь в момент времени $t_1 = 5\mbox{ мин}$ массу
    жидкости увеличивают вдвое, не меняя ее температуру. Найдите при этом температуру жидкости в момент времени $t_2 =
    10\mbox{ мин}$. Считайте, что мощность тепловых потерь не зависит от объема жидкости.
}{
	\begin{tikzpicture}[domain = 0:3]
		\draw[help lines, xstep = 0.75, ystep = 0.5] (0, 0) grid (3.1, 2.8);
		\draw[->] (0, 0) -- ++(3.2, 0);
		\draw (1.5, -0.7) node {\tiny{$t$, мин}};
		\draw[->] (0, 0) -- ++(0, 3) node[right] {\tiny{$T, ^\circ$C}};
		\draw[red,thick] plot(\x, {2 - exp(-1.5 * \x)});
		\foreach \x in {2.5, 5, 7.5, 10}
			\draw (\x * 3 / 10, 0.05) -- ++(0, -0.1) node[anchor = north] {\tiny{$\x$}};
		\foreach \y in {0, 20, 40, 60, 80, 100}
			\draw (0.05, \y / 40) -- ++(-0.1, 0) node[anchor = east] {\tiny{$\y$}};
	\end{tikzpicture}
}


\taskpic{
    В вертикально расположенном сосуде под поршнем находится $\nu$ = 0{,}96 моль идеального одноатомного газа. Стенки сосуда
    теплоизолированы, а поршень – наоборот, легко проводит тепло. Сверху поршень представляет собой солнечную батарею,
    преобразующую свет в электроэнергию с КПД $\eta$; вся остальная, непреобразованная энергия света нагревает поршнень и
    газ. Зависимость КПД солнечной батареи от её температуры показана на графике. Первоначально газ имел температуру $T_0$ =
    $20 ^ \circ$C, затем поршень сверху осветили, и на него стало попадать излучение мощностью $W$ = 6 Вт. Полученное с
    помощью солнечной батареи электричество направлено в электродвигатель, который совершает работу над поршнем по сжатию
    газа. Как меняется со временем температура газа? Определите теплоёмкость газа в таком процессе как функцию времени и
    постройте её график. Отражением света от солнечной батареи и тепловыми потерями в окружающую среду пренебречь. Считать,
    что электродвигатель работает без потерь. Теплоёмкостью поршня пренебречь.
}{
	\includegraphics[width=4cm]{eff.png}
}


\taskpic{
	С помощью системы концентрических зеркал на экране получено изображение Солнца. Радиусы зеркал $R_1 = 12$ см, $R_2 =
	30$ см. Каково должно быть фокусное расстояние тонкой линзы, чтобы с её помощью получалось изображение Солнца такого
	же размера? }{
	\begin{tikzpicture}
		\draw[thick,interface] ({3+cos(110)},{2+sin(110)}) arc (110:250:1);
		\draw[thick,interface] ({3+1.5*cos(160)},{2+1.5*sin(160)}) arc (160:110:1.5);
		\draw[thick,interface] ({3+1.5*cos(250)},{2+1.5*sin(250)}) arc (250:200:1.5);
		\draw[thick,->] (0,2) -- (1.2,2);
		\draw[thick,->] (0,2.4) -- (1.2,2.4);
		\draw[thick,->] (0,1.6) -- (1.2,1.6);
		\draw[blue,->] (3,2) -- ({3+cos(140)},{2+sin(140)}) node[near start,above] {$R_1$};
		\draw[blue,->] (3,2) -- ({3+1.5*cos(220)},{2+1.5*sin(220)}) node[near start,below] {$R_2$};
	\end{tikzpicture}
}

\taskpic{
    Найдите заряды на конденсаторах в схеме, изображённой на рисунке.
}{
	\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, thick]
		\node (c) [capacitor={info={$C_3$}}, point up] at (0, -0.9) {};
		\draw (-1.8, 0) to[battery={info={$\mathscr{E}_1$}}] ++(right:1.8cm) to (c) -- (0, -1.8)
        	to[capacitor={info={$C_1$}}] ++ (left:1.8cm) -- (-1.8,0);
        \draw (0, -1.8) to[capacitor={info'={$C_2$}}] ++(right:1.8cm) -- (1.8, 0)
            to[battery={info'={$\mathscr{E}_2$}}] ++(left:1.8cm);
	\end{tikzpicture}
}


\taskpic{ Тележка массой $M$, двигающаяся со скоростью $V$
	прямолинейно, наталкивается на легкую пружину длиной $L$,
	прикрепленную к стене. На тележке закреплен хрупкий предмет массы
	$m$, который разбивается, если его перемещать с ускорением больше
	чем $a_0$. Какой должна быть жесткость пружины, чтобы в процессе
	столкновения хрупкий предмет не разбился? Трением тележки о пол
	пренебречь. Пружину считать идеальной при любой длине от $0$ до
	$L$.}
{
	\begin{tikzpicture}
		\draw[thick,interface] (3.8,3) -- ++ (0,-3) -- ++ (-3.6,0);
		\draw[thick] (1,0.25) circle (0.25);
		\draw[thick] (2,0.25) circle (0.25);
		\draw[thick] (0.5,0.5) node[above=.5] {$M$} rectangle ++(2,0.25);
		\draw[pattern=dots] (1.25,0.75) rectangle ++(0.5,1) node [above
		left] {$m$};
		\draw[spring] (3.8,1.25/2) -- ++(-0.8,0) node [midway,above=.1]
		{$L$};
		\draw[fill=black] (3,1.75/2) rectangle ++(-0.1,-0.5);
	\end{tikzpicture}
}